\documentclass[../opis-rozwiazania.tex]{subfiles}

\begin{document}

\subsection{Ansible}
Ansible został wykorzystany w systemie do zaaplikowania zmiennej konfiguracji do każdej uruchamianej wirtualnej maszyny.
Podstawowo playbook będzie zawierać informacje o:
\begin{enumerate}
    \item danych dostępowych do dysku sieciowego oraz wykorzystanym protokole,
    \item danych dostępowych do usługi katalogowej.
\end{enumerate}
Playbook można rozszerzać o potrzebne dane zależne od użycia.

\subsection{Vagrant}
Vagrant został wykorzystany w celu łatwej parametryzacji oraz powtarzalnego tworzenia maszyn wirtualnych z przygotowanego wcześniej obrazu systemu.

Wykorzystywany jest głównie mechanizm Vagrant-boxów, które są obrazami wcześniej przygotowanego systemu operacyjnego.
Aby system działał prawidłowo obraz systemu zamknięty w Vagrantboxie musi spełniać następujące warunki:
\begin{enumerate}
    \item Użytkownicy muszą być pobierani z usługi katalogowej.
    \item Katalogi domowe użytkowników muszą być na dysku sieciowym.
    \item Musi istnieć serwer RDP
\end{enumerate}

\subsection{Libvirt z QEMU}
Libvirt połączony z QEMU jest wykorzystany do zarządzania maszynami wirtualnymi uruchamianymi na serwerze wirtualizacji.
Umożliwia on:
\begin{enumerate}
    \item Tworzenie maszyn wirtualnych.
    \item Uruchamianie maszyn wirtualnych.
    \item Przyporządkowanie zasobów maszynom wirtualnym (w tym krat graficznych).
    \item Wyłączanie maszyn wirtualnych.
    \item Sprawdzanie, czy maszyna o danej nazwie już działa.
\end{enumerate}
\end{document}