\documentclass[../deliverable-two.tex]{subfiles}

\begin{document}
\label{modules}

\subsection{Nadzorca}

Aplikacja mająca za zadanie obsługiwać komunikację z aplikacjami klienckimi oraz wysyłać polecenia do serwerów wirtualizacji. Udostępnia \hyperref[communication:api]{REST API} służące do komunikacji z aplikacjami klienckimi. do komunikacji z serwerami wirtualizacji wykorzystuje \hyperref[external-modules:broker]{kolejki}.

Nadzorca przechowuje wewnętrznie model systemu zawierający informację o działających serwerach wirtualizacji i stanie ich maszyn. Na podstawie tego modelu moduł stwierdza, do której maszyny przypisać nowo utworzoną sesję. Wewnętrzne procesy skupione są wokół zmian modelu. Jeżeli proces wysłał do serwera wirtualizacji prośbę o zmianę stanu, to dalsze procesowanie odbywa się, gdy stan modelu został zaktualizowany, i na podstawie jego stanu podejmowane są decyzje.

Dzięki zastosowaniu \hyperref[external-modules:broker]{kolejek} oraz \hyperref[communication:broker]{zasad komunikacji} w systemie może istnieć więcej niż jeden nadzorca. Instancje nadzorców działają niezależnie od siebie i przechowują identyczny model systemu. Dzięki temu uzyskujemy retencje i możemy zmniejszyć obciążenie poszczególnych nadzorców.

\subsection{Serwer wirtualizacji}

Zadaniem serwera wirtualizacji jest uruchamianie i zarządzanie maszynami wirtualnymi, z którymi łączy się użytkownik systemu. Komunikuje się ona z nadzorcami i wykonuje operacje na maszynach wirtualnych zgodnie z żądaniami.

\subsection{Aplikacja kliencka}

Aplikacja okienkowa umożliwiająca użytkownikowi autoryzację, uzyskanie sesji oraz automatyczne rozpoczęcie połączenia. Komunikuje się z nadzorcą za pomocą \hyperref[communication:api]{REST API}.

Proces uzyskania sesji z perspektywy aplikacji klienckiej zawiera:
\begin{enumerate}
    \item Uzyskanie informacji o dostępnych typach i liczbie maszyn
    \item Wybór typu maszyny
    \item Oczekiwanie na utworzenie sesji
    \item Nawiązanie połączenia RDP
    \item Utrzymanie i monitorowanie stanu połączenia.
\end{enumerate}

\subsection{Panel administratora}

Prosta aplikacja internetowa umożliwiająca administratorowi systemu podgląd stanu zużycia zasobów serwerów wirtualizacji.

\end{document}