\documentclass[../wstep.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{table}[H]
    \caption[Analiza ryzyka]{Analiza ryzyka}
    \label{risk-analysis}
    \centering
    \begin{tabular}{| p{0.5\textwidth} | p{0.5\textwidth} |}
        \hline
        Mocne strony
        \begin{itemize}
            \item Łatwa skalowalność pod względem liczby sesji w systemie
            \item Wiele rozwiązań Open Source
            \item Elastyczność pod względem konfiguracji
            \item Tańsze rozwiązanie niż kupno stacji roboczych
        \end{itemize}
         &
        Słabości
        \begin{itemize}
            \item System trudny w konfiguracji
            \item Potrzeba wymiany sprzętu komputerowego
            \item Krótki czas rozwoju systemu
            \item Ograniczenie doświadczenie twórców systemu
            \item Małe prawdopodobieństwo wsparcia projektu po zakończeniu prac
        \end{itemize}
        \\ \hline

        Okazje
        \begin{itemize}
            \item Grupa docelowa to firmy z dużą ilością stacji roboczych
            \item Zwiększenie zapotrzebowania na prace zdalną na rynku pracy
        \end{itemize}
         &

        Zagrożenia
        \begin{itemize}
            \item Istnienie konkurencji ugruntowanej na rynku
            \item System w dużej mierze oparty o oprogramowanie rozwijane przez inne organizacje
        \end{itemize}
        \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Omówienie zagrożeń}

\begin{itemize}
    \item System trudny w konfiguracji - wysoko prawdopodobne

          Można temu zaradzić poprzez udostępnienie dokładnej dokumentacji lub ścisłą współprace z klientem przy wdrażaniu systemu. \\
          Wartość: duża
    \item Potrzeba wymiany sprzętu komputerowego - średnio prawdopodobne

          Klient może potrzebować wymienić aktualne stacje robocze na terminale oraz zainwestować w sprzęt serwerowy. Jednak gdy klientami będą firmy, które mają dużo pracowników pracujących spoza biura, lub dopiero tych pracowników pozyskują, to kupno terminali i serwerów powinno być bardziej zachęcające niż kupno stacji roboczych.\\
          Wartość: średnia.
    \item Krótki czas rozwoju systemu - wysoko prawdopodobne

          Czas rozwoju systemu jest bardzo ograniczony. Aby pomimo tego ograniczenia działał on w sposób akceptowalny powinniśmy skupić się na dobrym przedyskutowaniu i opisaniu kluczowych modułów systemu. W czasie projektu należy pilnować aby nie dodawać nadmiarowych funkcjonalności do systemu. W czasie implementacji krytyczne będzie dokładne zaplanowanie aplikacji pod kątem testowania automatycznego. Ułatwi to wyłapywanie prostych błędów jeszcze we wczesnej fazie projektu.\\
          Wartość: wysoka
          \newpage
    \item Ograniczone doświadczenie twórców systemu - pewne

          Jedynym sposobem na ograniczenie ryzyka jest rozważna implementacja.\\
          Wartość: średnia
    \item Małe prawdopodobieństwo wsparcia projektu po zakończeniu prac - wysoko prawdopodobne

          Trudno teraz przewidzieć co się stanie z projektem po zakończeniu prac. Jednak prawdopodobnie twórcy systemu zajmą się innymi projektami. Można jedynie dokładnie komentować kod i pokrywać jak najwięcej jego części testami. Wtedy inne osoby będą w stanie szukać błędów albo próbować w taki sposób uzupełnić brakującą wiedzę o systemie.\\
          Wartość: niska
    \item Istnienie konkurencji ugruntowanej na rynku - bardzo prawdopodobne

          Konkurencyjne systemy oferujące podobne rozwiązania są już dobrze ugruntowane na rynku i przetestowane. Nasz system może spróbować konkurować jedynie z nimi ceną implementacji oraz elastycznością.\\
          Wartość: średnia
    \item System w dużej mierze oparty o oprogramowanie rozwijane przez inne organizacje - nisko prawdopodobne

          W czasie życia systemu mogą pojawić się błędy w oprogramowaniu nie rozwijanym w ramach naszego systemu. naprawa takich błędów może trwać bardzo długo. Pewnym sposobem wsparcia takiego systemu jest własnoręczne poprawiania błędów w zewnętrznym oprogramowaniu i zgłaszanie ich do odpowiedniej organizacji. Do czasu zastosowania poprawki jest możliwość korzystania z wersji, na którą nanieśliśmy własną poprawkę.\\
          Wartość: wysoka

\end{itemize}

\end{document}